\documentclass[a4j,20pt,slide]{ltjsarticle}
\usepackage[ipa]{luatexja-preset}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{url}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{here}
\usepackage[pdfencoding=auto]{hyperref}
\hypersetup{
  bookmarksnumbered=true,
  colorlinks=true,
  pdftitle={Wisteria/BDEC-01および「不老」でのOpenFOAM/RapidCFDベンチマークテスト},
  pdfsubject={オープンCAE勉強会@関西},
  pdfauthor={今野 雅 / IMANO Masashi (東京大学情報基盤センター客員研究員)}
}
\renewcommand{\lstlistingname}{Code}
\lstset{
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
  commentstyle=\color{blue},
  rulecolor=\color{black},
  frame={tb},
  backgroundcolor={\color[gray]{.97}},
  breaklines=true,
  columns=[l]{fullflexible},
  numberstyle={\scriptsize},
  keepspaces=true,
  showstringspaces=false
}
\definecolor{grayColor}{gray}{0.2}
\lstdefinelanguage{BashScript}{
  language={bash},
  numbers=left
}
\lstdefinelanguage{OpenFOAM}{
  basicstyle={\scriptsize\ttfamily},
  numbers=left,
  morecomment  = [s][\color{grayColor}]{/*}{*/},
  morecomment  = [l][\color{blue}]{//},
  morecomment  = [l][\color{magenta}]{//!}
}
\lstdefinelanguage{DatFile}{
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
  frame={tb},
  numbers=left,
  backgroundcolor={\color[gray]{.97}},
  morecomment  = [l][\color{blue}]{\#},
  morecomment  = [l][\color{magenta}]{\#\!}
}
\lstdefinelanguage{Command}{
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily\color{red}},
  frame={trbl},
  backgroundcolor={\color[gray]{1}},
  morecomment  = [l][\color{blue}]{\#},
  morecomment  = [l][\small\color{black}]{\#\#},
  morecomment  = [l][\color{magenta}]{\#\!}
}
\lstdefinelanguage{CommandLocal}{
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily\color{red}},
  frame={trbl},
  backgroundcolor={\color[gray]{0.97}},
  morecomment  = [l][\color{blue}]{\#},
  morecomment  = [l][\color{magenta}]{\#\!}
}
\lstdefinelanguage{CommandOutput}{
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
  frame={tb},
  backgroundcolor={\color[gray]{.97}},
  morecomment  = [l][\color{blue}]{\#},
  morecomment  = [l][\color{magenta}]{\#\!}
}
\title{オープンCAE勉強会@関西\\「Wisteria/BDEC-01および「不老」での\\OpenFOAM/RapidCFDベンチマークテスト」}
\author{今野 雅 / IMANO Masashi\\(東京大学情報基盤センター客員研究員)}
\date{2021年6月27日 (2021年10月13日加筆)}
\pagestyle{plain}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{plain}
\section{はじめに}
\begin{itemize}
\item
  2021年5月14日より，
  東京大学情報基盤センターの新スーパーコンピュータ(以下，スパコン)
  Wisteria/BDEC-01の試験運用が開始され，
  8月2日から正式にサービスが開始予定である．
\item
  Wisteria/BDEC-01は，
  2020年7月1日より稼動している名古屋大学情報基盤センターのスパコン「不老」と同様に，
  「富岳」と同じ計算ノードとインターコネクトを持つ富士通のFX1000のノード群Odysseyと，
  IntelのCPUとNVIDIAのGPUによるGPUクラスタのノード群Aquariusを有する．
\item
  FX1000のノード群は，
  「不老」Type Iが2,304ノードに対して，
  Odysseyは7,680ノードを有する．
\item
  GPUクラスタのノード群は，
  「不老」Type IIが，
  Intel Cascade Lake(20コア)×2ソケットとNVIDIA V100×4ソケットのノードを221ノード有するのに対して，
  Aquariusは，
  Intel Ice Lake(36コア)×2ソケットとNVIDIA A100×8ソケットのノードを45ノード有する．
\item
  今回，Wisteria/BDEC01と「不老」において，
  オープンCAE学会のOpenFOAMベンチマークテストを行い，
  Intel Cascade Lake(56コア)のCPUを有する東京大学のスパコンOakbridge-CX(OBCX)とも比較を行ったので報告する．
\end{itemize}
\section{オープンCAE学会チャネル流ベンチマーク}
\begin{minipage}{0.38\columnwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{OpenFOAM-BenchmarkTest/channelReTau110/conditions/channelReTau110-velocity.pdf}
  \end{center}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.04\columnwidth}
  ~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.58\columnwidth}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{@{}ll@{}}
      \toprule
      レイノルズ数$Re_{\tau}$ & 110\\
      主流方向 & 一定の圧力勾配 \\
      主流・スパン方向 & 周期境界 \\
      ソルバ & pimpleFoam \\
      乱流モデル & 無し(laminar) \\
      領域分割手法 & scotch(周期境界面は同領域) \\
      速度線型ソルバ & BiCG (前処理DILU) \\
      {\color{red}\bfseries 圧力線型ソルバ} & {\color{red}\bfseries PCG (前処理DIC(※))} \\
      \bottomrule
      \multicolumn{2}{l}{※) GPU用のRapidCFDではAINV}
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{minipage}
\begin{itemize}
\item
  多くのスパコンやクラウドで計測結果があり，
  他のシステムとの比較が可能なオープンCAE学会のチャネル流ベンチマークで計測．
\item
  0.37M，
  3M，
  24M，
  48M，
  96Mの格子数で検討し，
  0.37M，
  3Mの格子数は1〜51ステップ，
  24Mは1〜9ステップ，
  48M以上は1〜2ステップのExecution Timeの平均値．
\item
  PPN: FX1000=48(フルコア)，OBCX=56(フルコア)，GPUクラスタ=使用GPU数．
\end{itemize}
\section{0.37M格子での1ノード解析時の性能比較}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{OpenFOAM-BenchmarkTest/channelReTau110/comparison-20210627-OpenCAE_Workshop_Kansai/mesh_0.37M-single_node.pdf}
  \end{center}
  \begin{itemize}
  \item
    GPU数が増えると，
    性能が劣化し，
    全くスケールしない．
  \item
    格子数が少ないため，
    ほぼ通信に費されている．
  \end{itemize}
\section{3M格子の1ノード解析時の性能比較}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{OpenFOAM-BenchmarkTest/channelReTau110/comparison-20210627-OpenCAE_Workshop_Kansai/mesh_3M-single_node.pdf}
  \end{center}
  \begin{itemize}
  \item
    GPU数が増えると，
    性能がわずかに向上するが，
    スケールしない．
  \item
    まだ格子数が少ないため，
    ほぼ通信に費されている．
  \end{itemize}
\section{24M格子の1ノード解析時の性能比較}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{OpenFOAM-BenchmarkTest/channelReTau110/comparison-20210627-OpenCAE_Workshop_Kansai/mesh_24M-single_node.pdf}
  \end{center}
  \begin{itemize}
  \item
    1GPUベースでは，
    2GPUまでは概ねスケールし，
    4GPU以上では並列効率が落ちる．
  \item
    GPU Direct Transferの機能を用いたほうが性能が多少向上する．
  \end{itemize}
\section{48M格子の1ノード解析時の性能比較}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{OpenFOAM-BenchmarkTest/channelReTau110/comparison-20210627-OpenCAE_Workshop_Kansai/mesh_48M-single_node.pdf}
  \end{center}
  \begin{itemize}
  \item
    2GPUベースでは，
    4GPUまでは概ねスケールし，
    8GPUでは並列効率が落ちる．
  \item
    GPU Direct Transferの機能を用いたほうが性能が多少向上する．
  \item
    Aquariusでは，
    8GPU使用する場合には，
    GPU Direct Transferを有効にできなかった．
  \end{itemize}
\section{96M格子の1ノード解析時の性能比較}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{OpenFOAM-BenchmarkTest/channelReTau110/comparison-20210627-OpenCAE_Workshop_Kansai/mesh_96M-single_node.pdf}
  \end{center}
  \begin{itemize}
  \item
    4GPUベースでは，
    8GPUで概ねスケールしている．
  \item
    GPU Direct Transferの機能を用いたほうが性能が多少向上する．
  \item
    Aquariusでは，
    8GPU使用する場合には，
    GPU Direct Transferを有効にできなかった．
  \end{itemize}
\section{0.37M格子での性能比較}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{OpenFOAM-BenchmarkTest/channelReTau110/comparison-20210627-OpenCAE_Workshop_Kansai/mesh_0.37M.pdf}
  \end{center}
  \begin{itemize}
  \item
    全くスケールしない．
  \item
    OBCX，Odyssey=Type I, Type II, Aquariusの順に高速
  \item
    Aquariusは，
    1ノードで8GPU使用時や複数ノード時に性能が劇的に落ちる．
  \end{itemize}
\section{3M格子での性能比較}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{OpenFOAM-BenchmarkTest/channelReTau110/comparison-20210627-OpenCAE_Workshop_Kansai/mesh_3M.pdf}
  \end{center}
  \begin{itemize}
  \item
    OBCX以外はスケールしない．
  \item
    OBCX，Odyssey=Type I, Aquarius(4GPU以下), Type II, Aquarius(8GPU以上) の順に高速
  \end{itemize}
\section{24M格子での性能比較}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{OpenFOAM-BenchmarkTest/channelReTau110/comparison-20210627-OpenCAE_Workshop_Kansai/mesh_24M.pdf}
  \end{center}
  \begin{itemize}
  \item
    概ねスケールする．
  \item
    多ノードでは，
    OBCX=Odyssey=Type I=Type II , Aquariusの順に高速
  \item
    1ノード未満では，
    Aquariusが非常に高速
  \end{itemize}
\section{48M格子での性能比較}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{OpenFOAM-BenchmarkTest/channelReTau110/comparison-20210627-OpenCAE_Workshop_Kansai/mesh_48M.pdf}
  \end{center}
  \begin{itemize}
  \item
    スケールする．
  \item
    多ノードでは， Aquarius, Type II， Odyssey=Type I の順に高速
  \item
    1ノード未満では，
    Aquariusが非常に高速
  \end{itemize}
\section{96M格子での性能比較}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{OpenFOAM-BenchmarkTest/channelReTau110/comparison-20210627-OpenCAE_Workshop_Kansai/mesh_96M.pdf}
  \end{center}
  \begin{itemize}
  \item
    スケールする．
  \item
    Aquarius, Type II， Odyssey=Type I の順に高速
  \item
    Aquariusが非常に高速
  \end{itemize}
\section{まとめ}
\begin{itemize}
\item
  A64FXのCPUを有する「富岳」型のOdysseyと「不老」Type I，
  NVIDIAのGPUクラスタであるAquariusと「不老」Type IIにおいて，
  オープンCAE学会のOpenFOAMベンチマークテストを行い，
  格子数24M以下ではIntel Cascade LakeのCPUを有するOBCXとも比較を行なった．
\item
  格子数が0.37Mや3Mと小さい場合には，
  どのシステムでもスケールしないが，
  概ね，
  OBCX，Odyssey=Type I, Type II, Aquariusの順に高速であった．
\item
  格子数が24Mと中程度の場合には，
  どのシステムでも概ねスケールし，
  マルチノードの場合には，
  概ねOBCX=Odyssey=Type I=Type II, Aquariusの順に高速であった．
  また，
  1ノード内でGPUを4枚用いたAquariusは，
  OBCX2ノード程度の性能であった．
\item
  格子数が48M，96Mと大きい場合には，
  どのシステムでもスケールし，
  Aquarius, Type II, Odyssey=Type Iの順に高速であった．
\end{itemize}
\end{document}
